<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/PLOT-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="couvent_carmes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le couvent des Carmes</title>
                <respStmt>
                    <resp>Editrice</resp>
                    <persName>Alexa Darmagnac</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Edition numérique des textes du corpus de légendes du projet
                    PLOT.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Centre d'Etudes Supérieures de la Renaissance (CESR)</publisher>
                <availability>
                    <licence>Domaine public</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Jacques-Marie Rougé</author>
                        <title>La farce du roi Louis</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title>Histoire du jardin de la Francce</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>France</pubPlace>
                            <publisher>Maison Mame</publisher>
                            <date>1948</date>
                            <biblScope unit="page" from="51" to="56">pp. 51-56</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <listPerson type="personnages">
                    <person xml:id="perso-Louis-XI">
                        <persName>Louis XI</persName>
                        <occupation>Né en 1423 à Bourges est roi de France de 1461 à 1484.
                            Appertenant à la famille des Valois.</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-moine-queteur">
                        <persName>moine queteur</persName>
                        <occupation>Moine carme qui quête pour son couvent</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-moine">
                        <persName>Moine Carme</persName>
                        <occupation>Ordre religieux catholique contemplatif qui ont comme père
                            spirituel le prophète Elie</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-tristan">
                        <persName>Tristan</persName>
                        <occupation>Louis Tritan l'Hermite était maitre de l'artillerie puis grand
                            prévot du roi Louis XI.</occupation>
                    </person>
                </listPerson>
                <listPlace>
                    <place type="ville" xml:id="place-tours">
                        <placeName><name>Tours</name><address>
                                <addrLine>Indre-et-Loire</addrLine>
                                <addrLine>Centre-Val-de-Loire</addrLine>
                            </address></placeName>
                    </place>
                    <place type="batiment" xml:id="place-couvent-saint-anne">
                        <placeName><name>Couvent Sainte Anne</name><address>
                                <addrLine>Quartier Riche Sainte-Anne</addrLine>
                                <addrLine>37520</addrLine>
                                <addrLine>La Riche</addrLine>
                            </address></placeName>
                    </place>
                    <place type="batiment" xml:id="place-monastere-carmes">
                        <placeName><name>Monastères des Carmes de Tours</name><address>
                                <addrLine>1 rue des Tanneurs</addrLine>
                                <addrLine>37000</addrLine>
                                <addrLine>Tours</addrLine>
                            </address></placeName>
                    </place>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>PLOT consiste en une revalorisation des légendes de Tours, grâce à des
                    audios.</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="taxo-cat">
                    <category xml:id="cat-hist">
                        <catDesc>Historique</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-rel">
                        <catDesc>Religieux</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-paien">
                        <catDesc>Croyance Païenne</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-fant">
                        <catDesc>Fantastique</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="RAMEAU">
                    <bibl> Répertoire d'autorité-matière encyclopédique et alphabétique unifié
                        (RAMEAU) de la Bibliothèque nationale de France. <ptr
                            target="http://rameau.bnf.fr/"/>
                    </bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>Texte créé dans le cadre du projet PLOT, basé sur les écrits de Jacques-Marie
                Rougé et arrangé pour notre usage par Alexa Darmagnac.</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr-FR">Français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#RAMEAU">
                    <term>Rois et souverains</term>
                    <term>Moines</term>
                    <term>Monastères -- France</term>
                </keywords>
                <catRef scheme="#taxo-cat" target="#cat-hist"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-06-20">Mots clés.</change>
            <change when="2020-06-19">Taxonomie.</change>
            <change when="2020-06-17">Création du fichier.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <castList>
                <castItem xml:id="narrateur">
                    <role>Narrateur</role>
                    <persName>Frédérique Ménicot</persName>
                </castItem>
            </castList>
            <set>
                <p>Les carmes, un ordre religieux catholique contemplatif (voir et observer),
                    servant le prophète Elie, datant du XIIème siècle. Le couvent des carmes à Tours
                    n’existe plus aujourd’hui. Louis XI était roi de France de 1461 à 1484 et s’est
                    éteint au château de Plessis-lèz-Tours. C’est le sixième roi de la famille des
                    Valois et il était notamment considéré par ses adversaires comme un roi sournois
                </p>
            </set>
        </front>
        <body>
            <sp who="#narrateur">
                <speaker>Frédérique Ménicot</speaker>
                <p xml:id="titre">Le couvent des Carmes</p>

                <p> Le <persName ref="#perso-Louis-XI">roi Louis XI </persName> était en balade au
                    bord du canal entre la Loire et le Cher à <placeName ref="#place-tours"
                        >Tours</placeName>. Il admirait ce beau canal qu’il avait fait construire
                    pour que les Tourangeaux les plus fortunés puissent jouir d’un nouveau moyen de
                    transport. Il continua à admirer le paysage de son pays, se posant des
                    questions, cherchant comment améliorer la Touraine et la rendre plus importante
                    encore qu’elle ne le fût.<persName ref="#perso-Louis-XI"> Louis XI </persName>
                    était un roi qui aimait conquérir des territoires, s’agrandir toujours plus,
                    pour plus de puissance. « - J’aimerais conquérir la Brenne, c’est une petite
                    rivière peut-être, mais elle serait utile. » dit le <persName
                        ref="#perso-Louis-XI">roi</persName>. </p>
                <p> Durant ces contemplations le <persName ref="#perso-Louis-XI">roi</persName>
                    entendit bientôt des bruits de pas. Il se demanda qui pouvait venir le déranger
                    durant sa balade et qui pouvait donc venir si près du domaine royal. Bientôt, il
                    vit apparaître un <persName ref="#perso-moine-queteur">moine</persName>
                    accompagné d’un âne. C’était un <persName ref="#perso-moine-queteur">mendiant
                        carme</persName>, un des <persName ref="#perso-moine">moines</persName> de
                    cet ordre catholique. Mais ce <persName ref="#perso-moine-queteur"
                        >moine</persName> passa devant le roi sans le saluer. Il ne le regarda que
                    de travers, pressant son âne d’aller plus vite. Il voulait alors fuir l’étranger
                    devant lequel il passait. «- Hé ! Là-bas, le <persName
                        ref="#perso-moine-queteur">moine</persName>, écoute-moi. » Le <persName
                        ref="#perso-moine-queteur">moine</persName> s’arrêta pour écouter ce que
                    voulait ce drôle d’homme. « - Je veux rentrer, donne-moi donc ton âne pour que
                    je puisse aller plus vite, ordonna le roi - Cet âne est le mien, et, je ne le
                    laisserai pas sur l’honneur de notre bon roi saint Louis se défendit le
                        <persName ref="#perso-moine-queteur">moine</persName>. - Et moi par
                    Saint-Martin, patron des ânes, je le prendrai ! - Seul le roi pourrait me donner
                    cet ordre, car c’est le roi qui décide ici. - Donc mon cher <persName
                        ref="#perso-moine-queteur">moine</persName>, tu respectes le roi ? - Oui,
                    bien sûr, c’est notre maître, il nous a défendus quand il le fallait, nous a
                    donnés certains privilèges. Et il aime même les pauvres. - Donc les <persName
                        ref="#perso-moine">moines</persName> carmes comme toi respectent le roi ? -
                    Oui nous sommes pour le roi ! - Très bien, <persName ref="#perso-moine-queteur"
                        >moine</persName>, tu peux partir. Je dirai quelques mots au roi sur toi et
                    tes frères. » </p>
                <p> Le <persName ref="#perso-moine-queteur">moine</persName> repartit en se
                    demandant qui pouvait bien être ce drôle d’homme qui lui demandait son âne et
                    après changeait d’avis. </p>
                <p> Dans le <placeName ref="#place-couvent-saint-anne">couvent de
                        Sainte-Anne</placeName>, près de <placeName ref="#place-tours"
                        >Tours</placeName>, les <persName ref="#perso-moine">carmes</persName>
                    étaient en pleine prière. Ils étaient très pieux et ne demandaient qu’un peu de
                    pain. Malheureusement pour le couvent, ils étaient à court de farine. Leur âne,
                    qui transportait les vivres, était revenu sans rien. Chacun décida de se séparer
                    pour quérir un peu d’argent, de nourriture ou bien encore prier. Quand tout d’un
                    coup le frère portier vint prévenir ses frères. « - Des cavaliers, des cavaliers
                    ! Ils sont devant notre maison et viennent ici au nom du <persName
                        ref="#perso-louisXI">roi</persName>. Ils disent qu’ils sont là sous un ordre
                    royal qui nous concerne, ils enfonceront la porte si nous ne leur ouvrons pas !
                    - Mes frères, mes frères, agenouillons-nous et prions. Notre dernière heure est
                    venue. <persName ref="#perso-tristan">Tristan</persName> le prévôt est là avec
                    ses bourreaux et peut-être que bientôt nous devrons comparaître devant le
                    tribunal de Dieu, après que son armée nous ait brulés, noyés ou encore pendus. -
                    Mais qu’avons-nous fait de mal ? » </p>
                <p> Les <persName ref="#perso-moine">moines</persName> étaient effrayés par la
                    situation, chacun se demandait ce qu’ils avaient bien pu faire pour mériter une
                    conclusion comme celle-là. D’autres se préparaient à fuir pour échapper à la
                    sentence. Quand <persName ref="#perso-tristan">Tristan</persName> apparut dans
                    le couvent avec un air sévère. « - Voilà, dit-il, les ordres du <persName
                        ref="#perso-louisxi">roi</persName>… Vous allez… - Seigneur ! Pitié, pitié !
                    dirent les <persName ref="#perso-moine">moines</persName> agenouillés.
                    Laissez-nous une journée pour que nous puissions faire pénitence. - Laissez-moi
                    vendre d’abord mon âne, dit l’un des <persName ref="#perso-moine"
                        >moines</persName>. - Priez, suppliez, criez,sanglotez, clama <persName
                        ref="#perso-tristan">Tristan</persName>, d’un air heureux, le <persName
                        ref="#perso-louisxi">roi</persName> m’envoie pour… » </p>
                <p>
                    <persName ref="#perso-tristan">Tristan</persName> se mit alors à rire fortement.
                    Les <persName ref="#perso-moine">moines</persName> prirent de plus en plus peur
                    au fil des rires de leur bourreau. « - Le <persName ref="#perso-louisXI"
                        >roi</persName> m’envoie vous dire qu’il vous donne le poids de l’âne en
                    argent. Ce même âne appartenant au <persName ref="#perso-moine-queteur">moine
                        quêteur</persName> qui seulement au <persName ref="#perso-louisxi"
                        >roi</persName> aurait donné sa bête. Pour ma part, j’aurais pris plaisir à
                    le faire pendre, mais le <persName ref="#perso-louisxi">roi</persName> veut
                    qu’il vive avec ses frères. Priez en paix et avec l’argent, construisez un autre
                    monastère ici même à Tours. C’est le désir du <persName ref="#perso-louisxi"
                        >roi</persName>. » </p>
                <p> Les <persName ref="#perso-moine">moines</persName>, surpris, n’en croyant pas
                    leurs yeux ni leurs oreilles, félicitèrent leur <persName
                        ref="#perso-moine-queteur">frère quêteur</persName> qui s’en voulut de ne
                    pas avoir reconnu son souverain. Le couvent obéit à <persName
                        ref="#perso-louisXI">Louis XI</persName> et fit construire un nouveau
                    monastère dans le centre de Tours : <placeName ref="#place-monastere-carmes">Le
                        monastère des Carmes de Tours</placeName>. </p>
            </sp>
        </body>
    </text>
</TEI>
