<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/PLOT-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-souris-blanche">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La souris blanche</title>
                <respStmt>
                    <resp>Editrice</resp>
                    <persName>Alexa Darmagnac</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Edition numérique des textes du corpus de légendes du projet
                    PLOT.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Centre d'Etudes Supérieures de la Renaissance (CESR)</publisher>
                <availability>
                    <licence>Domaine public</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Jacques-Marie Rougé</author>
                        <author>Robert Vivier</author>
                        <author>Emile Millet</author>
                        <title>La souris blanche</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title>Contes et légendes de Touraine</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>France</pubPlace>
                            <publisher>Arrault et Cie</publisher>
                            <date>1945</date>
                            <biblScope unit="page" from="218" to="226">p. 218-226</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <listPerson type="personnages">
                    <person xml:id="perso-louisXI">
                        <persName>Louis XI</persName>
                        <occupation>Né en 1423 à Bourges est roi de France de 1461 à 1484. Appertenant à la famille des Valois.</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-charlesVIII">
                        <persName>Charles VIII</persName>
                        <occupation>Né en 1470, est roi de France de 1483 à 1498. Il est le dernier roi de la branche des Valois.  </occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-jacques-darmagnac">
                        <persName>Jacques d'Armagnac de Nemours</persName>
                        <occupation>Comte de Pardiac et duc de Nemours de 1462 à 1477.</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-fils-darmagnac">
                        <persName>Fils du duc d'Armagnac</persName>
                        <occupation>Duc de Nemours à la mort de son père.</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-blanchette">
                        <persName>Blanchette/Angelina</persName>
                        <occupation>Une souris blanche/fée, amie de Charles VIII</occupation>
                    </person>
                </listPerson>
                <listPlace>
                    <place type="batiment" xml:id="place-chateau-tours">
                        <placeName>Chateau de Plessis-lès-Tours</placeName>
                    </place>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>PLOT consiste en une revalorisation des légendes de Tours, grâce à des
                    audios.</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="taxo-cat">
                    <category xml:id="cat-hist">
                        <catDesc>Historique</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-rel">
                        <catDesc>Religieux</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-paien">
                        <catDesc>Croyance Païenne</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-fant">
                        <catDesc>Fantastique</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="RAMEAU">
                    <bibl>
                        Répertoire d'autorité-matière encyclopédique et alphabétique unifié
                        (RAMEAU) de la Bibliothèque nationale de France. 
                        <ptr target="http://rameau.bnf.fr/"/>
                    </bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>Texte créé dans le cadre du projet PLOT, basé sur les écrits de Jacques-Marie
                Rougé, Robert Vivié et Emile Millet et arrangé pour notre usage par Emma
                Lesburgueres.</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr-FR">Français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#RAMEAU">
                    <term>Rois et souverains</term>
                    <term>Magie</term>
                    <term>Fées</term>
                </keywords>
                <catRef scheme="#taxo-cat" target="#cat-fant"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-06-20">Mots clés.</change>
            <change when="2020-06-19">Taxonomie.</change>
            <change when="2020-06-17">Création du fichier.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <castList>
                <castItem xml:id="narrateur">
                    <role>Narrateur</role>
                </castItem>
            </castList>
            <set>
                <p> Louis XI (1423 – 1483) est un roi de France souvent dépeint comme un tyran
                    fourbe et cruel. Il fit enfermer Jacques d’Armagnac, duc de Nemours, coupable de
                    trahison, dans une cage de fer (une fillette) puis le condamna à mort. Les
                    enfants du duc furent également torturés, à tel point que l’un d’eux mourut de
                    ces supplices.</p>
            </set>
        </front>
        <body>
            <sp who="#narrateur">
                <speaker>En attente d'un narrateur.</speaker>
                <p xml:id="titre">la souris blanche</p>

                <p> 
                    Il était une fois un roi de France, <persName ref="#perso-louisXI">Louis
                        XI</persName>, et son fils, <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles
                        VIII</persName>. Tous deux habitaient le lugubre <placeName
                        ref="#place-chateau-tours">château de Plessis-lès-Tours</placeName>. Dans
                    l’année 1483, le <persName ref="#perso-louisXI">roi</persName> décida de partir
                    en pèlerinage à <placeName ref="#place-notre-dame-de-clery"
                        >Notre-Dame-de-Cléry</placeName>. Il était mourant et hanté par de vieux
                    souvenirs, notamment celui de la mort de <persName
                        ref="#perso-jacques-darmagnac">Jacques d’Armagnac de Nemours</persName>. Ce
                    dernier, ayant comploté contre son <persName ref="#perso-louisXI"
                    >roi</persName>, le paya de sa vie, mais la sentence de <persName
                        ref="#perso-louisXI">Louis XI</persName> ne s’arrêta pas là. Il avait alors
                    contraint les enfants à assister à l’exécution de leur père. Le <persName
                        ref="#perso-louisXI">roi</persName> regrettait, depuis, ce geste mais
                    gardait encore, enfermé dans une cellule du château, l’un des fils du <persName
                        ref="#perso-jacques-darmagnac">duc de Nemours</persName>. 
                </p>
                <p>
                    C’est dans cet effroyable <placeName ref="#place-chateau-tours"
                        >château</placeName> que grandissait <persName ref="#perso-charlesVIII"
                        >Charles VIII</persName>, seul si ce n’est pour une souris blanche –
                        <persName ref="#perso-blanchette">Blanchette</persName> – qui lui rendait
                    souvent visite. Un jour, alors qu’elle était en retard, le dauphin <persName
                        ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> la gronda et lui demanda la
                    raison de cette impolitesse. <persName ref="#perso-blanchette"
                        >Blanchette</persName> vint alors placer ses pattes sur les mots d’un
                    évangile ouvert sur la table : 
                    
                    « Visitez les prisonniers ». 
                </p>
                <p>
                    <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> se souvint alors du
                        <persName ref="#perso-fils-darmagnac">jeune d’Armagnac</persName>,
                    emprisonné dans une cage du cachot du <placeName ref="#place-chateau-tours"
                        >château</placeName>, et auquel il avait souvent pensé. Il avait bien des
                    fois souhaité lui rendre visite mais la pensée que son père le découvre l’en
                    avait empêché. Cependant, à présent il regrettait ce manque de courage et
                    bientôt il se résolut à y aller. 
                </p>
                <p>
                    Le soir, accompagné d’un valet qui portait nourriture et boisson, il descendit
                    jusqu’au cachot. Les scrupules du gardien de prison, qui lui refusait l’accès,
                    furent levés grâce à une seule phrase. « Le <persName ref="#perso-louisXI"
                        >roi</persName> est bien malade. » Cela ne manquait pas de rappeler aux
                    serviteurs de <persName ref="#perso-louisXI">Louis XI</persName> que celui-ci
                    n’était pas éternel et qu’il valait mieux éviter la rancune de son successeur. 
                </p>
                <p> 
                    Le geôlier amena alors <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> et
                    son page jusqu’à la cage du <persName ref="#perso-fils-darmagnac">duc de
                        Nemours</persName> – car il s’agissait bien d’une cage ! Elle était si
                    étroite, si basse, qu’elle contraignait chaque mouvement de <persName
                        ref="#perso-fils-darmagnac">d’Armagnac</persName> qui, quoique âgé de
                    dix-sept ans, était si frêle qu’il n’en faisait que douze. 
                </p>
                <p> 
                    Il fut difficile pour le <persName ref="#perso-charlesVIII">dauphin</persName>
                    d’aborder le prisonnier, mais bientôt le dialogue s’établit. Alors que le
                        <persName ref="#perso-fils-darmagnac">duc</persName> demandait des nouvelles
                    du monde, l’irruption de <persName ref="#perso-blanchette">Blanchette</persName>
                    bouleversa la conversation. Elle vint se lover dans les bras de <persName
                        ref="#perso-fils-darmagnac">Nemours</persName>, comme elle le faisait le
                    matin même dans ceux de <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName>.
                    La jalousie du <persName ref="#perso-charlesVIII">dauphin</persName> s’éteint
                    cependant à mesure qu’il apprit à connaître son rival, et il continua de le
                    visiter, même après que <persName ref="#perso-louisXI">Louis XI</persName>
                    revint de son pèlerinage. 
                </p>
                <p> 
                    Un soir, alors que les deux jeunes gens conversaient comme à leur habitude, des
                    bruits inhabituels se firent entendre. Il s’agissait là des pas de <persName
                        ref="#perso-louisXI">Louis XI</persName>, accompagné de son bourreau, de
                    quelques serviteurs et du geôlier qui avait trahi le secret du <persName
                        ref="#perso-charlesVIII">dauphin</persName>. Ils désarmèrent <persName
                        ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> et l’emmenèrent en dehors du
                    cachot. Puis le <persName ref="#perso-louisXI">roi</persName> murmura à son
                    bourreau quelques phrases, auxquelles celui-ci répondit : 
                    
                    « Bien monseigneur, dès ce soir à minuit, cela sera fait. » 
                    
                    Nemours comprit bien ce qui avait été commandé par le <persName ref="#perso-louisXI">roi</persName>. 
                </p>
                <p> 
                    Lorsque de nouveau des bruits de pas retentirent, et que la lumière d’une
                    lanterne filtrait à travers la porte, le cœur de <persName
                        ref="#perso-fils-darmagnac">Nemours</persName> se serra. Il déposa <persName
                        ref="#perso-blanchette">Blanchette</persName> au sol et lui ordonna de se
                    sauver. La porte s’ouvrit finalement et le jeune <persName
                        ref="#perso-fils-darmagnac">duc</persName>, les yeux fermés, attendit sa
                    sentence. 
                    
                    « Vous êtes libre. » 
                </p>
                <p> 
                    Ces mots, prononcés par une voix qu’il reconnaissait bien, le laissèrent bouche
                    bée. Ce n’était pas le bourreau qui était là devant lui, mais <persName
                        ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName>, calme et majestueux, dans son
                    nouveau rôle de roi. Il était entouré par de nobles dames et hommes, et des
                    familiers – et tous s’écriaient 
                    
                    « Vive le roi ! ».
                    « En effet, mon père est mort
                    il y a de ça une heure et me voilà ainsi orphelin et roi. Pardonnez-le,
                        <persName ref="#perso-fils-darmagnac">Nemours</persName>. » 
                </p>
                <p>
                    <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> ordonna que la cage fût
                    détruite aussitôt. Cependant, alors que les marteaux s’acharnaient contre les
                    barreaux, le fer ne cédait pas.
                    
                    « Sire, interrompit un vieux moine présent dans
                    l’assemblée. Cette entreprise est inutile ; il est impossible de détruire la
                    cage avec des outils humain. Elle est l’œuvre d’un Bohémien, un sorcier, et
                    seule une baguette de fée permettra de l’abattre. » 
                </p>
                <p> 
                    <persName ref="#perso-charlesVIII">Charles</persName> commanda alors que tous se mettent à la recherche du Bohémien – et
                    n’oublia pas de préciser que, si l’homme était trouvé, la reconnaissance du <persName ref="#perso-charlesVIII">roi</persName>
                    saurait être récompensée. Les deux amis restèrent alors seuls et silencieux,
                    inquiets à l’idée que la cage ne puisse jamais plus être ouverte. L’horloge
                    sonna alors une heure et la malédiction de <persName ref="#perso-blanchette">Blanchette</persName>prit fin. Cela faisait
                    cent ans exactement qu’un sorcier avait transformé la fée en souris et, enfin,
                    elle était libérée de ce mauvais sort. Alors la cage s’évanouit comme si elle
                    n’avait jamais existé et <persName ref="#perso-blanchette">Angelina</persName>, dans son habit de fée, volait au-dessus du
                    sol, avec à la main sa baguette. 
                    
                    « Les enfants, vous me connaissiez sous le nom de <persName ref="#perso-blanchette">Blanchette</persName>,
                    votre sœur souris, mais on m’appelle en réalité la Fée des
                    Pleurs. Vos larmes enfin se dissipent et je dois vous quitter, pour accomplir
                    d’autres missions ailleurs. Adieu ! » 
                </p>
            </sp>
        </body>
    </text>
</TEI>
