<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/PLOT-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Tour Charlemagne</title>
                <respStmt>
                    <resp>Editrice</resp>
                    <persName>Alexa Darmagnac</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Edition numérique des textes du corpus de légendes du projet
                    PLOT.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Centre d'Etudes Supérieures de la Renaissance (CESR)</publisher>
                <availability>
                    <licence>Domaine public</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Jacques-Marie Rougé</author>
                        <title>La Tour Charlemagne</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title>Contes de Touraine</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>France</pubPlace>
                            <publisher>Editions C.L/D.</publisher>
                            <date>1981</date>
                            <biblScope unit="page" from="211" to="213">pp. 211-213</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <listPerson type="personnages">
                    <person xml:id="perso-charlemagne">
                        <persName>Charlemagne</persName>
                        <occupation>Né en 742 et est devenu roi des Francs en 768 jusqu'à 814, puis Empereur d'Occident en 800.</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-luitgarde">
                        <persName>Luitgarde</persName>
                        <occupation>Luitgarde d'Alémanie née en 776 et décédée en 800. C'est une princesse germanique
                            et également la 4ème épouse du roi des Francs, Charlemagne</occupation>
                    </person>
                    <person xml:id="perso-stmartin">
                        <persName>Saint-Martin</persName>
                        <occupation>Né en 316 et décédé en 397. Un des principaux saints de la chrétienté et évèque de Tours.</occupation>
                    </person>
                </listPerson>
                <listPlace>
                    <place type="ville" xml:id="place-tours">
                        <placeName>Tours</placeName>
                    </place>
                    <place type="batiment" xml:id="place-basilique-stmartin">
                        <placeName>Basilique Saint-Martin</placeName>
                    </place>
                    <place type="batiment" xml:id="place-tour-charlemagne">
                        <placeName>Tour Charlemagne</placeName>
                    </place>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>PLOT consiste en une revalorisation des légendes de Tours, grâce à des
                    audios.</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="taxo-cat">
                    <category xml:id="cat-hist">
                        <catDesc>Historique</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-rel">
                        <catDesc>Religieux</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-paien">
                        <catDesc>Croyance Païenne</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="cat-fant">
                        <catDesc>Fantastique</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="RAMEAU">
                    <bibl>
                        Répertoire d'autorité-matière encyclopédique et alphabétique unifié
                        (RAMEAU) de la Bibliothèque nationale de France. 
                        <ptr target="http://rameau.bnf.fr/"/>
                    </bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>Texte créé dans le cadre du projet PLOT, basé sur les écrits de Jacques-Marie
                Rougé et arrangé pour notre usage par Alexa Darmagnac.</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr-FR">Français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#RAMEAU">
                    <term>Rois et souverains</term>
                    <term>Femmes et mort</term>
                </keywords>
                <catRef scheme="#taxo-cat" target="#cat-hist"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-06-20">Mots clés.</change>
            <change when="2020-06-19">Taxonomie.</change>
            <change when="2020-06-16">Création du fichier.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <castList>
                <castItem xml:id="narrateur">
                    <role>Narrateur</role>
                    <persName>Frédérique Ménicot</persName>
                </castItem>
            </castList>
            <set>
                <p>La tour Charlemagne Notre légende se déroule en 800, Charlemagne était alors roi
                    des Francs et des Lombards. Il ne devint empereur d’Occident que le 25 décembre
                    800, soit quelques mois après le décès de Luitgarde sa quatrième et dernière
                    épouse. La campagne énoncée dans la légende fait référence au fait que
                    Charlemagne faisait une tournée en Neustrie (région au nord-ouest du royaume des
                    Francs).</p>
            </set>
        </front>
        <body>
            <sp who="#Frederique-Menicot">
                <speaker>Frédérique Ménicot</speaker>
                <p xml:id="titre">La Tour Charlemagne</p>
                <p>
                    <persName ref="#perso-luitgarde">Luitgarde</persName>, la 4ème épouse du roi des
                    Francs, <persName ref="#perso-charlemagne">Charlemagne</persName>, se rendit
                    dans la ville de <placeName ref="#place-tours">Tours</placeName>, alors que son
                    époux était en pleine tournée. De cette visite, la reine s’affaiblit et tomba
                    bientôt malade. Sa santé était en danger et le roi revint de son voyage pour
                    être auprès de sa bien-aimée. Le roi fit chercher un remède pour guérir la
                    reine. Il pensa aux reliques de <persName ref="#perso-stmartin"
                        >Saint-Martin</persName> qui pouvaient, d’après la légende guérir les
                    maladies. On fit également appel à des savants, des moines, des botanistes, et
                    même des Égyptiennes, mais rien n’avait pu encore aider son épouse.</p>
                <p>La reine était en train de mourir d’un mal inconnu. Entourée de ses femmes
                    fidèles, elle luttait contre la mort. Son combat était vain, et la reine, petit
                    à petit imagina la mort. La faucheuse prenait des traits de monstres qui
                    encerclaient son cou ou d’un oiseau guettant sa proie. Quand vint le moment tant
                    redouté, des prêtres vinrent réciter les Saintes Paroles à la mourante.
                        <persName ref="#perso-luitgarde">Luitgarde</persName> la tendre épouse du
                    roi, rendit son dernier souffle. Quand s’allumèrent les cierges et devant son
                    corps maintenant vide de toute vie, le roi s’agenouilla.</p>
                <p><persName ref="#perso-charlemagne">Charlemagne</persName> qui avait connu des
                    femmes, des batailles et des couronnes n’était plus qu’un homme qui se lamentait
                    d’avoir perdu l’être aimé. Il baisa les mains de sa tendre épouse et après un
                    dernier regard pour elle, il se retira.</p>
                <p>Le jour de ses funérailles ce 4 Juin 800, la reine <persName
                        ref="#perso-luitgarde">Luitgarde</persName> était étendue à visage
                    découvert, habillée de ses plus beaux habits. Son lit mortuaire, porté par les
                    principaux officiers du palais, était précédé par un diacre tenant en main une
                    grande croix d’argent. Ce cortège funéraire passait dans la foule sous les
                    bruits de lamentation du peuple. Le roi marchait seul, la tête haute, robuste de
                    corps. Il portait des habits brodés d’or et de pierres précieuses, épée près du
                    corps. À son côté, un clerc portait sur un coussin brillant un diadème
                    étincelant d’or et de pierreries. Le diadème de la reine. Ce cortège se
                    poursuivait avec les fils de <persName ref="#perso-charlemagne"
                        >Charlemagne</persName>. La reine <persName ref="#perso-luitgarde"
                        >Luitgarde</persName> et le roi n’eurent jamais d’enfants et sa descendance
                    venait de ses premières épouses. On pouvait admirer dans ce cortège des curés,
                    chanceliers, comtes et domestiques du palais, sénéchaux, clercs, évêques, abbés,
                    seigneurs, prêtres puis enfin des savants. Ce cortège était là pour rendre
                    hommage à la reine et l’accompagner dans sa dernière demeure.</p>
                <p><persName ref="#perso-luitgarde">Luitgarde</persName> fut enterrée dans ce
                    sanctuaire, la <placeName ref="#place-basilique-stmartin">basilique
                        Saint-Martin</placeName> au centre de la ville de Tours. C’est là où
                        <persName ref="#perso-charlemagne">Charlemagne</persName> déposa sa dernière
                    épouse, celle qu’il ne remplaça jamais. L’édifice dans lequel reposait la 4ème
                    reine du roi des Francs subit un incendie et il ne resta bientôt que des
                    cendres. De ces cendres naquit quelques années après une tour.</p>
                <p>De cette tour de pierre, qui gardait les cendres de <persName
                        ref="#perso-luitgarde">Luitgarde</persName> demeure depuis la <placeName
                        ref="#place-tour-charlemagne">Tour Charlemagne</placeName>. </p>
            </sp>
        </body>
    </text>
</TEI>
